HTML-ийн <input>, <label>, <form> тагууд нь вэбсайтад хэрэглэгчээс өгөгдөл авахад ашиглагддаг үндсэн элементүүд юм. Эдгээр нь хоорондоо уялдаатай ажиллаж, өгөгдөл оруулах талбар, түүний тайлбар болон өгөгдлийг сервер рүү илгээх боломжийг олгодог.

1. <form> таг
<form> таг нь вэб хуудсан дээр өгөгдөл оруулах болон дамжуулах формыг үүсгэхэд ашиглагддаг. Энэ нь хэрэглэгчийн оруулсан өгөгдлийг сервер рүү илгээх боломжийг олгодог гол элемент юм.

Шинж чанарууд:
action: Өгөгдөл илгээх URL-г заана.
method: Өгөгдөл илгээх аргыг тодорхойлно (GET, POST).
enctype: Формын өгөгдлийг хэрхэн кодлохыг заана (ихэвчлэн multipart/form-data файл дамжуулах үед хэрэглэгдэнэ).
Жишээ:

<form action="/submit" method="POST">
  <!-- Form content goes here -->
</form>
GET арга нь URL-ийн ард параметр хэлбэрээр өгөгдлийг илгээдэг бол,
POST арга нь өгөгдлийг илүү аюулгүй байдлаар илгээж, URL дээр харагдахгүйгээр дамжуулдаг.
2. <input> таг
<input> таг нь өгөгдөл оруулах талбар үүсгэхэд ашиглагддаг. Өөр өөр төрлийн өгөгдөл оруулах боломжтой олон төрөлтэй.

Төрлүүд:
text: Энгийн текст оруулах талбар.
password: Нууц үг оруулах талбар (одоогийн байдалд нь нууцлагдан харагдана).
email: Имэйл хаяг оруулах талбар.
number: Зөвхөн тоо оруулах талбар.
radio: Радио товчлуур.
checkbox: Шалгах хайрцаг.
submit: Формыг илгээх товч.
file: Файл оруулах талбар.
Жишээ:

<form action="/submit" method="POST">
  <input type="text" name="username" placeholder="Нэрээ оруулна уу">
  <input type="password" name="password" placeholder="Нууц үг">
  <input type="submit" value="Илгээх">
</form>
name атрибут нь сервер рүү илгээх өгөгдлийн талбарыг тодорхойлдог.
placeholder нь текст талбар дотор урьдчилан харагдах удирдамж өгдөг.
value нь талбарын анхны утгыг эсвэл товчны текстийг зааж өгнө.
3. <label> таг
<label> таг нь <input> талбартай холбоотой тайлбар буюу шошгыг үзүүлэхэд ашиглагддаг. Энэ нь хэрэглэгчдэд талбарын зориулалтыг ойлгоход тусална. <label> нь for атрибутыг ашиглан <input> талбартай холбоотой ажиллана.

Шинж чанар:
for: Тухайн <label> тагийг аль <input> талбартай холбож байгааг заана. <input> тагийн id утгыг зааж өгнө.

<form action="/submit" method="POST">
  <label for="username">Хэрэглэгчийн нэр:</label>
  <input type="text" id="username" name="username">

  <label for="password">Нууц үг:</label>
  <input type="password" id="password" name="password">
  
  <input type="submit" value="Илгээх">
</form>
Энэ жишээнд, <label> таг нь for атрибутаар <input> талбартай холбогдсон тул хэрэглэгч шошго дээр дарвал тухайн талбар идэвхждэг.
Эдгээр элементүүд хэрхэн хамтран ажилладаг вэ?
<form> нь өгөгдлийг илгээх замыг зааж өгдөг.
<input> нь өгөгдөл оруулах талбарыг үүсгэдэг.
<label> нь оруулах талбартай шошго эсвэл тайлбар хэлбэрээр холбогддог.
Эдгээр элементүүд нь вэбсайт дээр хэрэглэгчидтэй харилцах, өгөгдөл оруулах үйлдлийг хялбаршуулахад чухал үүрэгтэй.